房署主任偽造批准信助居屋業主加按借貸 認罪稱程序繁複欲加快工作

被告鄒海業(廖希呈攝)(蘋果日報)

房屋事務主任在2014至2015年間，為六個居屋屋苑單位業主偽造批准信，讓業主用以申請共逾700萬元的加按貸款。被告原被控九項偽造文書罪，今在沙田法院承認六項控罪後，控方撤回其餘控罪。辯方求情指，房署的批核程序繁複，被告因工作繁重欲加快進度才偽造批准信，將來亦要面對內部紀律聆訊，被告很大機會被辭退。裁判官先為被告索取社會服務令報告，押後判刑至5月27日，期間被告獲准保釋。

控罪指，32歲被告鄒海業於2014年11月6日至2015年11月6日期間，先後偽造六封看似是由房屋委員會發出的信件，批准粉嶺景盛苑六個單位申請重新按揭，意圖誘使某人接受該些文書為真文書。

案情指，六名景盛苑單位的業主先後向房委會申請加按貸款的批准信，其後所有業主均獲批。批准信上卻只有被告或副房屋事務經理陳貫文的姓名印章，而沒有任何簽署。

擅取印章偽造批准信

事後其中一名業主向租約管理處查詢其按揭批准，惟職員未能在房屋署檔案中尋到有關申請文件。陳貫文表示從未發出該批准信，並於辦事處內的廢紙箱發現業主的批准信副本等文件，於是報警。

廉署接手調查後發現，陳慣常將姓名印章放在未鎖上的抽屜內，而涉案六個物業的加按批核均沒有經正式審批程序處理，因此房委會從未向業主給予有效批准，涉案業主需重新申請將物業按揭。

被告被捕後在警戒下承認，由於工作忙碌沒有時間按規矩處理申請，故利用電腦偽造批准信。被告亦承認冒簽陳的名字及擅自拿取其印章使用。

辯方：房署人手不足 放假都要開工

大律師陸偉雄代表被告求情指，被告的上司及同事均有撰寫求情信，亦有到庭支持被告。大狀指被告的上司讚揚他是不可多得的人材，指被告除了負責自身繁重的工作，亦要承擔同事的事務。被告於2017年被廉署拘控後，仍願意冒著被人議論的壓力繼續在房署工作。

大狀表示房署近年來經歷兩次重組，員工的工作量因而增加，部門卻沒有增加人手。因此被告不但要經常加班，假日更要回去工作。被告要處理接近4,000個申請，而當局的審批流程複雜，業主的苦況令被告想起小時候的艱苦，被告欲加快批核進度才鋌而走險，被告從未收取任何利益，涉案財務機構亦沒有任何損失。

【案件編號：STCC865/19】
記者廖希呈